醫抒直說：再談「一蟹不如一蟹」

【明報專訊】「裙腳醫生」一文刊出後，看到很多回應，深表感謝。這些回覆、謾罵，印證了文章內容，它們可歸納為數點，有些值得回應。

有人認為文章只是基於一個個案。其實彭飛舟醫生指出，這種「家長投訴」不是第一次，只是回應的人沒留意。

每周工時中位數45小時

有回應指醫生工時長，要多休息，這是他們的權利，也可以減少錯誤，病人便更安全。根據衛生署2015年醫生人力資源調查發現，醫生每周工時中位數為45小時，反映出不是每個專科工時都很長。以每星期5天半工作計算，每天朝九晚六或七，工時是50小時左右，當然有某些醫院的臨牀部門工時或許更長。但這樣的工時，跟其他行業相比是否更長？是否合理？醫生又是否沒有足夠休息？讀者可以用自己的工時來判斷。我在上一篇文章提及，醫生工時已經隨着年代不斷減少了。

在「裙腳醫生」一文中，並沒有討論夜班工時，但有人提出文獻證明工作超過20小時就像醉酒一樣。事實上，這文獻是引述了一個20年前的模擬性研究結果，並不是新發現。試想想，為什麼這個研究結果在20年來沒有對醫生當夜班有任何影響？究竟這個研究是否公認的權威？或只是從箱底摷出來支持自己「做少啲」？反過來想，減少當夜班的時間，是否會提高醫生的工作水平？近來出現的醫療事故，例如紗布封喉，漏駁氧氣，放導管時刺穿頸動脈等，是因工時長而出現嗎？

刻苦耐勞=奴隸制？

「裙腳醫生」一文不是為了討論工時長短，而是說新一代的工作態度，不願刻苦耐勞，不但在工時上斤斤計較，在實習時不認真學習，連數星期的周末專科培訓也會有「家長投訴」。其實，還有剛考取專科資格的醫生，若被要求繼續當前線夜班便會辭職等問題。「一蟹不如一蟹」是指他們的工作態度，不是醫學知識水平。

在眾多回應當中，刻苦耐勞竟然被認為等同於「回到奴隸制」、「做牛做馬」、「食樹皮」。更有回應認為「在香港生活不應那麼辛苦」，「不應該辛苦」是新一代與生俱來的權利嗎？

病人健康應為我首要顧念

不管哪一個年代，在社會上每一個人都需要努力奮鬥。你想要的，要靠自己打造出來，多勞才能多得。刻苦耐勞不是「老海鮮」用來表示自己「好捱得」，這是做人和工作的態度，但新一代認為自己的「辛苦」不合理，要求「進步」。年輕一代說是不合理便不合理嗎？他們說自己「不應辛苦」便不用辛苦嗎？整個部門、整間醫院，甚至整個醫療系統都要因為他們改變嗎？所以，在眾多回應當中，我比較認同「裙腳醫生不單是那裙腳仔有問題，而是那任跨國公司的怪獸家長有問題」。現代教育講求讓小朋友自由發揮，父母要讚賞要包容，過分保護，令新一代以為自己想出來的便等於絕對正確，人人都要跟從。

對不起，「老海鮮」並沒打算「進步」來製造舒適寫意環境給下一代「做少啲」，老海鮮的責任是製造一個更好的醫療環境給病人，把病人治好，這便是日內瓦宣言的第1、2條：我鄭重地保證自己要奉獻一切為人類服務。病人的健康應為我首要的顧念。

作者簡介：地道香港仔，自幼立志做醫生。行醫多年屢見醫護劣行，病人走了冤枉路。以筆名撰文論盡醫人醫事，力求改變歪風。

第二回合開始

擺定擂台，欣賞佢既勇氣；但鄙視佢死不認錯，偷換概念

一星期45個鐘真係唔算多喎
公務員都一星期44個鐘啦，未計OT

最尾果段睇到打哂冷震

最撚冇醫德冇人性冇同埋心正正就係上一代既廢老醫畜

屌你老尾
你又唔講下新一代班打工仔，包括公務員
啲人工同福利比你班老屎忽減哂
既然人工福利都唔及你條老嘢，減工作量當然好合理
你老味